%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Vzor pro sazbu kvalifikační práce
%
% Západočeská univerzita v Plzni
% Fakulta aplikovaných věd
% Katedra informatiky a výpočetní techniky
%
% Petr Lobaz, lobaz@kiv.zcu.cz, 2016/03/14
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Možné jazyky práce: czech, english
% Možné typy práce: BP (bakalářská), DP (diplomová)
\documentclass[czech,BP]{thesiskiv}

% Definujte údaje pro vstupní strany
%
% Jméno a příjmení; kvůli textu prohlášení určete, 
% zda jde o mužské, nebo ženské jméno.
\author{Filip Kupilík}
\declarationmale

%alternativa: 
%\declarationfemale

% Název práce
\title{Automatická identifikace revizí textových dokumentů}

% 
% Texty abstraktů (anglicky, česky)
%
\abstracttexten{The goal of the thesis is to design, create and test an algorithm which identifies the revisions of test documents. The first part of the thesis is an analyze of the current approaches to the document processing and a introduction of the existing algorithms for searching of the analogous documents. The second part deals with a design and an implementation of the new algorithm. The efficiency of the algorithm is checked on a set of test documents. The tests results are compared with the results of the experiments which were done with the chosen existing algorithm on the same set of documents. }

\abstracttextcz{Cílem této práce je navrhnout, vytvořit a otestovat algoritmus pro identifikaci revizí v množině textových dokumentů. V první části práce jsou zmapovány současné přístupy ke zpracování dokumentů a popsány stávající algoritmy pro vyhledávání podobných dokumentů. Druhá část se zabývá návrhem a implementací nového algoritmu jehož úspěšnost je ověřena na vytvořené kolekci testovacích dokumentů. Výsledky získané z provedených experimentů jsou porovnány s výsledky, kterých na stejné testovací kolekci dosáhly vybrané stávající algoritmy pro detekci podobných dokumentů.
}

% Na titulní stranu a do textu prohlášení se automaticky vkládá 
% aktuální rok, resp. datum. Můžete je změnit:
%\titlepageyear{2016}
%\declarationdate{1. března 2016}

% Ve zvláštních případech je možné ovlivnit i ostatní texty:
%
%\university{Západočeská univerzita v Plzni}
%\faculty{Fakulta aplikovaných věd}
%\department{Katedra informatiky a výpočetní techniky}
%\subject{Bakalářská práce}
%\titlepagetown{Plzeň}
%\declarationtown{Plzni}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% DODATEČNÉ BALÍČKY PRO SAZBU
% Jejich užívání či neužívání záleží na libovůli autora 
% práce
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\footnotesize,
        keywordstyle=\bfseries,
        identifierstyle=,
        stringstyle=\ttfamily,
        numbers=left,
        numberstyle=\tiny,
        numbersep=5pt,
        frameround=fttt,
        extendedchars=true,
        float,
        tab=~,
        tabsize=2,
        frame=tb,
        captionpos=b,
        showspaces=false,
        showstringspaces=false,
        breaklines=true
}
\renewcommand\lstlistingname{Ukázka kódu}

\usepackage{gensymb}
\usepackage{mathtools}

% Zařadit literaturu do obsahu
\usepackage[nottoc,notlot,notlof]{tocbibind}

% Umožňuje vkládání obrázků
\usepackage[pdftex]{graphicx}

% Odkazy v PDF jsou aktivní; navíc se automaticky vkládá
% balíček 'url', který umožňuje např. dělení slov
% uvnitř URL
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,
  unicode=true,
  linkcolor=black,
  citecolor=black,
  urlcolor=black,
  bookmarksopen=true}

% Při používání citačního stylu csplainnatkiv
% (odvozen z csplainnat, http://repo.or.cz/w/csplainnat.git)
% lze snadno modifikovat vzhled citací v textu
\usepackage[numbers,sort&compress]{natbib}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% VLASTNÍ TEXT PRÁCE
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
%
\maketitle
\tableofcontents

\chapter{Úvod}

	Ve velkých kolekcích textových dokumentů může postupným upravováním konkrétního z nich vzniknout několik nových s podobným obsahem, z nichž ovšem jen jeden je aktuální a správný a všechny ostatní obsahují neaktuální a chybné informace. Abychom předešli potenciálnímu problému, který by mohl nastat v případě, že by uživatel pracoval s dokumentem, který by obsahoval nepravdivé informace, je třeba tyto revize najít a nejlépe z kolekce odstranit. 
	
	Cílem této práce je zmapovat současné techniky a přístupy pro zpracování a vyhledávání textových dokumentů. Dále bude vytvořena množina testovacích dokumentů, na které budou otestovány některé ze stávajících algoritmů pro vyhledávání podobných dokumentů.
	
	Na základě některých ze zkoumaných technik bude navržen a implementován algoritmus pro vyhledávání revizí. Úspěšnost vytvořeného algoritmu bude testována na stejné testovací množině.

\chapter{Indexace}

	Indexace je obecný pojem, pojmenovávající proces zpracování dat, který urychluje vyhledávání ve množině textových dokumentů. Můžeme si snadno představit případ, kdy bychom chtěli ve velké kolekci textových dokumentů najít pouze ty, ve kterých se vyskytuje vybrané slovo. Jedním ze způsobů, jak tuto informaci získat, je projít všechny dokumenty jeden po druhém a u každého zjišťovat, zda se v něm hledané slovo vyskytuje. Takto se dá velmi jednoduchým způsobem dojít k výsledku, ovšem problém nastává při použití v opravdu velkých kolekcích, jelikož doba prohledávání všech dokumentů se lineárně navyšuje s počtem souborů v kolekci\cite{Manning}. S výkonem moderních počítačů a ve skromných kolekcích se ovšem stále jedná o efektivní proces vyhledávání informací (\textit{information retrieval} - informatický obor). 
	
	Řešením, jak se vyhnout zdlouhavému procesu postupného prohledávání pro každý dotaz, dokumenty před vytvořením dotazu předzpracovat, neboli zaindexovat.
	
\section{Postup indexace}

	Indexační algoritmus prochází zpracovávaný dokument, rozpoznává jednotlivá slova a každému z nich se snaží přiřadit odpovídající hodnotu, jak velkou mírou vypovídají o daném dokumentu.
	Každý dokument obsahuje různá slova, některá velmi dobře vypovídají o obsahu dokumentu, a v dalších dokumentech se například tolikrát vyskytovat nebudou. Ovšem obsahuje i taková slova, která nám o tématu, kterým se dokument zabývá, mnoho nepoví. Tato běžná slova se obvykle vyskytují ve velkém množství dokumentů v kolekci. Indexační algoritmus prochází zpracovávaný dokument, rozpoznává jednotlivá slova, nebo slovní spojení, a každému z nich se snaží přiřadit hodnotu podle toho, jakou mírou toto slovo vypovídá o obsahu dokumentu\cite{Manning}. 

\subsection{Tokenizace}

	Rozpoznává jednotlivá slova, nebo slovní spojení v dokumentu. Rozdělení textu na tokeny v našem jazyce je pro počítač jednoduchou záležitostí, problémy nastávají při použití např. zkratek, kdy stroj musí rozpoznat, zda se jedná o tečku oddělující věty, nebo zda jde právě o zkratku\cite{Schwarz}.
	
\subsection{Odstranění nevýznamových slov}

	Nevýznamová slova, někdy také tzv. stop slova, jako například spojky, předložky nebo citoslovce jsou pro zapisování do indexu zbytečná, jelikož nic neříkají o významu textu, a tak je třeba je v textu odhalit a odstranit z indexace. Stop slova se detekují porovnáváním se slovníky nevýznamových slov. Slovníky stop slov se u každého světového jazyku liší.
	
\subsection{Normalizace}

	V této fázi indexace je text rozsekán na jednotlivé termy, mezi kterými nejsou žádná stop slova. 
	
	Ještě předtím, než se tato slova zapíšou do indexu, je třeba je ještě upravit, normalizovat. Chceme totiž, aby algoritmus našel ke slovu v dotazu \textit{hudba} shodu se slovy \textit{hudby}, \textit{Hudbu}, \textit{hudbe} ale i například se slovem \textit{hudební}. Normalizace se dělí na následující kroky.
	
	\textbf{Převedení na malá písmena} - Nejdříve se tokeny převedou na malá písmena. Když se takto převedou slova i v dotazu, tak algoritmus spolehlivě najde shodu i se slovy, která začínají větu, nebo například mezi \textit{Czech} a \textit{czech}. Problémem při tomto převádění je to, že hodně nejenom českých jmen nebo názvů společností vycházejí z obyčejných slov, tudíž se najde shoda mezi panem \textit{Černým} a \textit{černým} dnem\cite{Manning}.
	
	\textbf{Stematizace} - Tato technika se snaží ve slovech nalézt jejich kořen. To umožňuje detekovat shodu slova v základním tvaru v dotazu a stejného slova ovšem v množném čísle, nebo třeba ve tvaru přídavného jména. Systém by bez použití stemmingu takovoutu shodu nenašel. Hledá kořen slov odstraněním přípon a předpon. Příkladem je extrakce slova \textit{connect} ze slov \textit{connected}, \textit{connecting}, a \textit{connection}. Stematizace má také druhotný efekt, jímž je redukce velikosti indexu, jelikož se indexují pouze tyto kořeny. Stematizace v některých případech zaostává, jelikož například v češtině dochází v různých tvarech slova ke změně v kořeni\cite{Baeza}.
	
	\textbf{Lematizace} - Podobná operace jako stematizace, akorát nehledá kořen, ale lemmu, čili základní tvar slova. Dosahuje toho díky morfologické analýze. Ta se neprovádí nad jednotlivými slovy, ale nad celými větami, nebo nad většími částmi textu, aby se dal přesně určit význam daného termu\cite{mastersthesis}. Lemmatizátor musí mít k dispozici slovník, ve kterém může vyhledat danou základní formu slova. Pár příkladů aplikací stematizace a lematizace v anglickém jazyce je ukázáno v tabulce \ref{tabulkaStematizace}.
	
\begin{table}[]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c}
\textbf{Původní tvar slova} & \textbf{Stematizace} & \textbf{Lematizace} \\ \hline
regulated                   & regul                & regulate            \\
activations                 & act/activ            & activation          \\
actor                       & act				   & actor
\end{tabular}
\caption{Porovnání stematizace a lematizace}
\label{tabulkaStematizace}
\end{table}

	I když stematizace v některých případech nenalezne přesný základní tvar slova, nebo spojí do společného významu termy, které spolu obsahově nesouvisí, tak její implementace je snazší, algoritmus je rychlejší a efektivita nebývá o tolik nižší než v případu lematizace\cite{BioLemmatizer}.
	
\subsection{Invertovaný seznam}

	Vytvoření invertovaného seznamu (\textit{inverted index}) je cílem celé indexace. Jeho sestavení je základní myšlenkou kompletního procesu. Jeho struktura umožňuje efektivní full-textové vyhledávání. V invertovaném seznamu se ukládají unikátní termy a ke každému z nich seznam ID dokumentů, ve kterých se vyskytují. Je často používaný indexačními nástroji.
	
	
\chapter{Reprezentace textových dokumentů}

	Nyní máme ohodnocené termy, víme, který něco vypovídá o významu dokumentu, ovšem nyní je třeba převést dokumenty do nějakého tvaru, abychom je mohli mezi sebou, například z hlediska podobnosti, porovnávat.
	
\section{Bag of words}
	Bag of words je jednoduchá reprezentace textových dokumentů, ve které je dokument uchováván jen jako neuspořádaná sekvence termů vyskytujících se v něm. Pozice slov se nezohledňují, pořadí termů v dokumentu je ignorováno\cite{mastersthesis}. V tomto modelu je dokument s textem \textit{Jan je vyšší než Petr} totožný s dokumentem \textit{Petr je vyšší než Jan}\cite{Mining}. Ovšem je patrné, že dokumenty, které obsahují stejná slova, mají podobný obsah, čehož využívají algoritmy pro hledání podobných dokumentů, hlavně tf-idf zmíněné výše. Bag of words model slouží velmi často jako základ pro další typy reprezentace textových dokumentů.
	
\section{Booleovský model}

	Booleovský model vytváří pro kolekci dokumentů matici výskytů, do které ukládá pro všechna slova, zda se v jednotlivých dokumentech nacházejí, či nikoliv. Používá pouze hodnoty booleovské algebry, 1 pro termy, které daný dokument obsahují, a 0 pro opačnou hodnotu. Uživatel poté může při vytváření dotazů používat různě komplikované booleovské výrazy. Ovšem ze struktury tohoto modelu vychází několik nedostatků. Jelikož vyhledávání v tomto modelu je založeno jen na binárních rozhodovacích kritériích, tak dokumenty rozděluje jen jako dotazu odpovídající nebo neodpovídající. Model nepodporuje ohodnocování termů, tudíž ani seřazování výsledků vyhledávání podle relevantnosti\cite{Baeza}. Dále pro běžného, neznalého uživatele může být práce s booleovskými operátory těžká, tudíž i sestavení dotazu pomocí boolevské sémantiky náročné. Navíc při práci s velkými kolekcemi nabývá matice výskytů obrovských rozměrů a je řídká. I přes všechny tyto nedostatky je booleovský model stále velmi často používaný. Některé systémy pracující s velkým množstvím dokumentů při vyhodnocování dotazu nejdříve projdou celou matici výskytů v booleovském modelu, naleznou relevantní dokumenty a teprve až poté tyto dokumenty ohodnotí. Základ tohoto přístupu rozšiřuje populární vektorový model.
	
	Na příkladu je ukázán postup vyhodnocování dotazů pomocí booleovské logiky. Tabulka číslo \ref{boolVyrazy} zastupuje matici výskytů booleovského modelu, kde řádky jsou jednotlivé termy v modelu a sloupce reprezentují dokumenty. Uživatel, který bude chtít najít auto bez poruchy s benzínovým nebo dieselovým motorem, zadá dotaz ve tvaru:
	
	\begin{center}
		auto $\wedge$ ((motor $\wedge$ $\neg$porucha) $\wedge$ (benzín $\vee$ diesel)).
	\end{center}
	
	Booleovský model najde výskyty jednotlivých termů a převede dotaz na následující tvar:
	
	\begin{center}
		010110 $\wedge$ ((111111 $\wedge$ 100110) $\wedge$ (001100 $\vee$ 110010))
	\end{center}
	
	a vyhodnotí jej, čímž dostane výsledek
	\begin{center}	
	 000110, 
	\end{center}	 
	 jenž znamená, že model vrátí jako relevantní dokumenty číslo 4 a 5.
	  
\begin{table}[]
\centering
\caption{Ukázková matice výskytů}
\begin{tabular}{l|llllll}
 & d1 & d2 & d3 & d4 & d5 & d6 \\ \hline
auto    & 0  & 1  & 0  & 1  & 1  & 0  \\
porucha & 0  & 1  & 1  & 0  & 0  & 1  \\
motor   & 1  & 1  & 1  & 1  & 1  & 1  \\
dodávka & 1  & 0  & 1  & 0  & 0  & 1  \\
benzín  & 0  & 0  & 1  & 1  & 0  & 0  \\
diesel  & 1  & 1  & 0  & 0  & 1  & 0 
\end{tabular}
\label{boolVyrazy}
\end{table}
	
\section{Vektorový model}	
	
	Ve \textit{vektorovém modelu}(vector space model) je dokument reprezentován jako vektor ve vícerozměrném prostoru\cite{Kratky}. Tento pojem byl poprvé definován v \citep{Salton}. Model je založen na přístupu bag-of-words. Jestliže \textit{m} je počet různých termů ve všech dokumentech v kolekci, tak vektor, reprezentující dokument, bude mít právě \textit{m} dimenzí. Na dané souřadnici bude mít hodnotu 0, jestliže se daný term v dokumentu vyskytuje, nebo jinou kladnou hodnotu, kterou určí váhovací algoritmus, jestliže dokument toto slovo neobsahuje. Všechny dokumenty v kolekci jsou modelovány do vektoru ve stejném prostoru, ve kterém termy tvoří osy, tudíž mají stejou dimenzi a lze mezi nimi provádět operace lineární algebry jako například počítat vzájemnou vzdálenost, nebo velikost vektorů. Tento model umožňuje seřazování výsledků vyhledávání podle relevantnosti, což odpovídá moderním nárokům na vyhledávací systémy.
	
	Tyto vektory bývají modelovány do term-document matice, která má rozměry MxN, kde M je počet dokumentů v kolekci a N je množství různých termů v kolekci. Řádky matice odpovídají termům a sloupce dokumentům. Na libovolné souřadnici lze pak zjistit, jakou váhou je ohodnocen term v dokumentu\cite{Manning}.
	
	Jednou z výhod vektorového modelu je možnost pracovat s dotazy jako s vektory daného prostoru. Jelikož dotaz bereme jako bag-of-words, můžeme na něj hledět jako na krátký dokument, a ohodnotit jej stejně jako ostatní dokumenty v prostoru. Tento přístup poté dovoluje mezi dotazem a dokumenty vypočítávat míry podobnosti, kterým se věnuje kapitola 3.
	
	Vektorový model se nijak nezaobírá sémantikou termů, nijak nezohledňuje synonyma a neumí detekovat vícevýznamová slova.
	
	 Na vektorovém modelu je založených několik metod pro reprezentaci dokumentů, kterým se budu věnovat dále.
	
\section{Latent Semantic Analysis}

	Term-dokument matice nabývá při praktickém použití velkých rozměrů a často je řídká, obsahuje velké množství nul. Lineární algebra poskytuje operace, jenž dokáží snížit dimenzi této matice.

	Použití latent semantic analysis, nebo také latent semantic indexing nám umožňuje v textech najít pro počítač skryté vazby mezi termy jako například synonyma nebo různé významy stejných slov. Slovo latentní znamená skryté a sémantika je nauka o významu slov. LSA předpokládá, že významově podobná slova se budou vyskytovat ve stejné části textu. LSA rozšiřuje vektorový model použitím SVD(\textit{Singular value decomposition - singulární rozklad}). SVD je maticová metoda z lineární algebry, která přerovnává a hodnotí dimenze ve vektorovém prostoru\cite{Hastings}. Při velkém počtu dokumentů nastává problém, že vektorový model má obrovské množství dimenzí a je nutno využít nějakou z metod lineární algebry, která počet dimenzí dokáže snížit. Právě SVD dokáže zredukovat počet dimenzí při zachování prostorové podobnosti termů\cite{Kratky}.
	
	Nevýhodou LSA je, že když se přidává naráz více dokumentů, tak se musí LSA reprezentace přepočítat pro celou term-document matici.
	
	SVD rozdělí matici vektorů na následující tři matice:
	
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.9]{svd.png}
\caption{Singulární rozklad matice A}
\label{SVD}
\end{figure}

kdy \textit{m} je počet různých termů, \textit{n} je počet dokumentů, \textit{U} je ortogonální matice, kde sloupce definují levé singulární vektory matice \textit{A}, \textit{V} je také ortogonální matice a její sloupce definují pravé singulární vektory matice \textit{A}. Matice \textit{$\Sigma$} je diagonální maticí obsahující singulární čísla sestupně uspořádané na diagonále\cite{Kratky}. SVD ještě můžeme zadat počet dimenzí, na který chceme vstupní matici zredukovat. Tento parametr \textit{k} definuje počet shluků podobných si dokumentů, který se pomocí SVD vytvoří. Nyní můžeme získat redukovanou matici dokumentů i termů.

	Redukovanou matici termů dostaneme ze vztahu:
\begin{eqnarray} 
	\label{dk} D_{k} = V_{k}{\Sigma}_{k}
\end{eqnarray}	

	Redukovanou matici dokumentů získáme ze vztahu:
\begin{eqnarray} 
	\label{tk} T_{k} = U_{k}{\Sigma}_{k}
\end{eqnarray}	

Tuto samou aproximaci provedeme i na dotaz, což nám umožní porovnávat mezi sebou vektory dotazu i dokumentů.

\section{Latent Dirichlet Allocation}
	
	Latent Dirichlet Allocation(dále LDA) je generativní pravděpodobnostní model množiny textových dokumentů. Jeho základní myšlenkou je, že dokument je reprezentovaný směsicí témat a termy jsou k těmto tématům přiřazovány\cite{LDA}.
	
	LDA se využívá mezi více obory, kromě zpracování přirozeného jazyka se také používá například v počítačovém vidění, kdy na obrázku dokáže rozpoznat objekty\cite{SLDA}.
	
\chapter{Váhování termů}

	Díky vektorové reprezentaci dokumentů můžeme nadále pracovat s jejich jednotlivými termy. Některá slova v textu nenesou o celkovém významu dokumentu příliš velkou informaci, ovšem dají se najít takové termy, které vypovídají o obsahu textu větší mírou. Zároveň stejný term ve dvou dokumentech zabývajícími se naprosto odlišnými tématy může v každém z nich hrát naprosto jinou roli v rámci daného kontextu. Například slovo \textit{programování} by mělo mít přiřazenou velikou váhu v dokumentu zabývajícím se historií a vývojem \textit{programování} a menší váhu v pracovní nabídce, kde je \textit{programování} uvedeno jako jeden z požadavků na uchazeče. Ohodnovací algoritmy se snaží ohodnotit všechny termy v dokumentu podle jejich důležitosti.
	
	Právě díky ováhovaným termům pak počítač rozpozná, jaký dokument je relevantnější dotazu, který obsahuje slovo vyskytující se ve více textech. 
	
\section{Binární váha}

	Nejjednodušším způsobem je pouze ohodnocení, zda dokument daný term obsahuje, nebo neobsahuje. Tuto váhu používá booleovský model a přiřazuje 1, když se slovo v textu jednou, nebo víckrát vyskytuje, a 0 v opačném případě.
	
	Tato technika ovšem nijak neumožňuje seřazování výsledků podle relevantnosti.
	
\section{Frekvence termu}

	Frekvence termu (\textit{term frequency - tf})se opírá o myšlenku, že slova, která se v textu vyskytují častěji, jsou nejvíce významné. Ovšem toto tvrzení není pravdivé. Nejčastěji vyskytovaná slova jsou stop slova, která už dříve vyřadil filtr a další frekventovaná slova, která se často vyskytují ve všech dokumentech, nám toho moc o významu neprozradí. Obvykle největšími nosiči významu bývají slova, která se v dokumentu objevují jen párkrát\cite{Mining}. 
	
	Složka \textit{tf} vyjadřuje frekvenci výskytu termu v dokumentu. Používá se v různých interpretacích
	
\begin{itemize}
\item První způsob nijak míru nezpracovává, term dostane hodnotu frekvence výskytu slova \textit{t} v dokumentu \textit{d}
\item Jelikož nastává případ, že delší dokumenty jsou nadhodnocovány, jelikož termy se v nich přirozeně vyskytují častěji. První normalizací, která se snaží toto eliminovat je vydělení frekvence termu počtem všech slov v dokumentu.
\begin{eqnarray} 
	\label{TF} tf_{ik} = \frac{f_{ik}}{\sum\limits_{j=1}^t f_{ij}}
\end{eqnarray}
kde \textit{$f_{ik}$} je počet výskytů termu \textit{k} v dokumentu  \textit{$D_{i}$}, a jmenovatel zlomku značí počet všech slov v textu. Ovšem tento princip normalizuje délku jen do určité míry\cite{SearchEngines}.
\item Dalším druhem normalizace je dělení největším výskytem.
\begin{eqnarray} 
	\label{TF-max} tf_{ik} = \frac{f_{ik}}{max_{j} f_{jk}}
\end{eqnarray}
Tato rovnice ukazuje dělení frekvence termu největším počtem výskytů jakéhokoliv slova v dokumentu. Díky tomu nejfrekventovanější slovo v dokumentu \textit{j} získá frekvenci 1 a ostatní termy budou mít podíly na intervalu (0,1)\citep{Mining}.
\end{itemize}

\section{Inverzní frekvence dokumentu}
	
	Inverzní frekvence dokumentu (\textit{inverse document frequency - idf}) zkoumá výskyt termu v celé kolekci prohledávaných dokumentů. Idea této míry je taková, že slovo, které se objevuje často ve všech dokumentech, nebude mít pro význam zásadní roli. Definujme \textit{$df_{t}$} jako document frequency, neboli jednotku vyjadřující počet dokumentů obsahujících term \textit{t}. Při \textit{N} počtu dokumentů v kolekci získáváme rovnici pro výpočet inverzníí frekvence dokumentů \cite{Manning}.
	
	Nejčastěji se používá v následujícím tvaru.
\begin{eqnarray} 
	\label{idf} idf_{t} = \log\frac{N}{df_{t}}
\end{eqnarray}
	
\section{tf-idf}

	Kombinací dvou předchozích mír, frekvence termu a inverzní frekvence termu, vzniká velmi populární \textit{tf-idf}. 
	
\begin{eqnarray} 
	\label{tf-idf} tf\textnormal{-}idf_{td} = tf_{td}\times{idf_t} = \frac{f_{td}}{\sum\limits_{j=1}^t f_{jd}} \log\frac{N}{df_{t}}.
\end{eqnarray}	

	\textit{Tf-idf} bude nabývat velkých hodnot pro termy, které se vyskytují často, ovšem v malém počtu dokumentů. Menší hodnoty bude dosahovat u těch, které se vyskytují v dokumentu několikrát, nebo ve více dokumentech. A nejmenší váhu přiřadí algoritmus těm slovům, které se vyskytují téměř ve všech dokumentech\cite{Manning}.
	
	Pro ilustraci demonstruji postup \textit{tf-idf} ohodnocování na příkladu. Mějme 3 ukázkové dokumenty s krátkými předpověďmi počasí.
	
\begin{center}
	1. dokument - \textit{Dopoledne oblačno, odpoledne déšť.} \\
	2. dokument - \textit{Dopoledne oblačno, odpoledne slunce.} \\
	3. dokument - \textit{Dopoledne slunce, odpoledne slunce.}
\end{center}

V první tabulce číslo \ref{tfTabulka} je demonstrováno ohodnocení pomocí frekvence termu normalizované délkou dokumentu. 
	
	V tabulce číslo \ref{idfTabulka} je ukázán přiřazení inverzní frekvence dokumentu. Pro slova \textit{dopoledne} a \textit{odpoledne} je tato váha nulová, jelikož se vyskytují ve všech textech a tudíž logaritmus jedné se rovná nule.
	
	V poslední tabulce číslo \ref{tf-idfTabulka} je ukázána výsledná \textit{tf-idf} váha všech termů v jednotlivých dokumentech.

\begin{table}[]
\centering
\begin{tabular}{c|l|l|l|l|l}
\textbf{Dokumenty} & dopolende & odpoledne & déšť & oblačno & slunce \\ \hline
  1  & 0.25  & 0.25 & 0.25 & 0.25 & 0  \\
  2  & 0.25  & 0.25 & 0 & 0.25 & 0.25 \\
  3  & 0.25  & 0.25 & 0 & 0 & 0.5     
\end{tabular}
\caption{Ukázka frekvence termu}
\label{tfTabulka}
\end{table}

\begin{table}[]
\centering
\begin{tabular}{c|l|l|l|l|l}
& dopolende & odpoledne & déšť & oblačno & slunce \\ \hline
  \textit{idf}  & 0  & 0 & 1.0986 & 0.4055 & 0.4055      
\end{tabular}
\caption{Ukázka inverzní frekvence dokumentu}
\label{idfTabulka}
\end{table}

\begin{table}[]
\centering
\begin{tabular}{c|l|l|l|l|l}
\textbf{Dokumenty} & dopolende & odpoledne & déšť & oblačno & slunce \\ \hline
  1  & 0  & 0 & 0.2747 & 0.1037 & 0  \\
  2  & 0  & 0 & 0 & 0.1037 & 0.1037 \\
  3  & 0  & 0 & 0 & 0 & 0.2027     
\end{tabular}
\caption{Ukázka tf-idf míry}
\label{tf-idfTabulka}
\end{table}
	
\chapter{Porovnávání dokumentů}

	Předpokladem k tomu, abychom mohli zjistit podobnost mezi dvěma dokumenty je jejich zpracování do vektorových reprezentací. V tomto případě lze na ně použít různé metriky na výpočet podobnosti dosahujících různých úspěšností. V následující kapitole shrnu nejpoužívanější z nich.
	
\section{Euklidovská vzdálenost}

	Jelikož dokumenty představují ve vekotorovém prostoru body, a ty z nich, které by se daly klasifikovat jako podobné se vyskytují blízko sebe, tak se zdá jako dobrá úvaha použít vzdálenost pro vyjádření nějakého vztahu mezi nimi. Standartní míra, která se používá pro počítání vzdálenosti ve vektorovém prostoru je euklidovská vzdálenost.
	
	Je definovaná takto:
	
\begin{eqnarray} 
	\label{euclid} 
	d(\vec{x},\vec{y}) = \sqrt{\sum\limits_{i=1}^N (x_{i} - y_{i})^2}
\end{eqnarray}	

kde \textit{x} a \textit{y} jsou vektory dokumentů, \textit{N} je počet dimenzí prostoru a \textit{$x_{i}$} a \textit{$y_{i}$} jsou souřadnice.

	Nevýhoda použití této metriky je zobrazená na obrázku číslo \ref{VektorModel}. V grafu každá obě osy reprezentují nějaké odlišné termy a vektory \textit{d1, d2} a \textit{d3} jsou dokumenty. Vektor \textit{q} je dotaz. Vidíme, že dokument \textit{d1} je více relevantní se slovem, jenž znázorňuje osa \textit{x}, kdežto dokument \textit{d2} se slovem osy \textit{y}. Dokument \textit{d3} leží na podobném rozmezí mezi oběma termy jako dotaz \textit{q}, tudíž by měl být označen jako nejrelevantnější. Jelikož ale euklidovská vzdálenost nenormalizuje délku dokumentů, tak je vzdálenost mezi \textit{d3} a \textit{q} větší, než mezi dotazem a ostatními dokumenty. Z tohoto pohledu se nabízí použití úhlu jako lepší řešení. 
	
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{graf.png}
\caption{Euklidovská vzdálenost}
\label{VektorModel}
\end{figure}	
	
\section{Kosinová podobnost}

	Kosinová podobnost určuje úhel mezi dvěma dokumenty, nebo dokumentem a dotazem nebo mezi dvěma dotazy. 	
	
	 Kosinová podobnost mezi dokumentem \textit{d} a dotazem \textit{q} se vypočte následovně:
	
\begin{eqnarray} 
	\label{cos} cos(\theta) = \frac{q \cdot d}{|q| \cdot |d|} = \frac{\sum\limits_{i=1}^N q_i \cdot d_i}{\sqrt{\sum\limits_{i=1}^N q_i^2} \sqrt{\sum\limits_{i=1}^N d_i^2}}
\end{eqnarray}

	kde \textit{N} je dimenze vektoru.
	
	Vydělením obou prvků rovnice jejich velikostmi vzniknou jednotkové vektory, čímž nebudou nadhodnocovány delší dokumenty.

	Jestliže bude vypočítaný úhel nulový a jelikož cos0$\degree$ = 1, tak tyto dva dokumenty budou téměř totožné. Opačný případ, kdy se úhel bude blížit 90$\degree$, jsou odlišné.
	
	V tabulce číslo \ref{kosinovaPodobnost} jsou vyjádřené kosinové podobnosti mezi dokumenty definovanými v kapitole p váhování termů.
	
\begin{table}[]
\centering
\label{kosinovaPodobnost}
\begin{tabular}{l|l|l|l}
   & d1      & d2       & d3       \\ \hline
d1 & 1       & 0,24483  & 0        \\
d2 & 0,24483 & 1        & 0,707106 \\
d3 & 0       & 0,707106 & 1       
\end{tabular}
\caption{Kosinová podobnost mezi dokumenty}
\end{table}

\section{Jaccardův index}

	Jednou z jednodušších metrik, jak vyjádřit podobnost mezi dvěma dokumenty je Jaccardův index. 
	
	Předpokladem vyjádření Jaccardova indexu je reprezentace dokumentů jako množin, nikoliv jako vektory. Množiny používají model bag-of-words, čili to jsou neuspořádané kolekce slov, takže platí \textit{{a,b} = {a,b}}\cite{jaccard}.
	
	Index vyjadřuje překrytí dvou množin a má následující tvar:
	\begin{eqnarray} 
	\label{jaccard} JS(A,B) = \frac{|A \cap B|}{|A \cup B|}.
	\end{eqnarray}
	
\section{Kullback-Leibler divergence}

	I když se pro tuto metriku často používá i název vzdálenost, tak se přímo o vzdálenost nejedná, jelikož narozdíl od ostatních vzdálenostních metrik není symetrická, tudíž D$_{KL}$(P||Q) se nerovná D$_{KL}$(Q||P).
	
	Ve strojovém učení se KL-divergence označuje míra, kolik nové informace obsahuje \textit{P} oproti \textit{Q}. Samotný vzorec KL-divergence má následující tvar:
	
	\begin{eqnarray} 
	\label{kl} D_{KL}(P||Q)) = \sum\limits_{i} P(i) \log\frac{P(i)}{Q(i)}.
	\end{eqnarray}
	
	KL divergence nabývá hodnot z intervalu $\langle$0,1$\rangle$, přičemž při dosažení nulové hodnoty jsou distribuce stejné a hodnoty blízké 1 ukazují, že distribuce jsou velmi rozdílné. Jednou z podmínek vyjádření KL divergence je jestliže Q(\textit{i})=0, pak i P(\textit{i})=0 pro každé \textit{i}. Druhou podmínkou je, že sumy obou distribucí se musejí rovnat jedné\cite{klDivergence}.

\chapter{Vyhodnocení výsledků}

	U vytvořeného systému budeme chtít nějak ohodnotit, s jakou úspěšností vyhledává dokumenty. Zda nalezené dokumenty odpovídají zadanému dotazu či ne. Pro vyjádření efektivity vyhledávacího systému se používají následující veličiny.
	
\section{Precision}
	
	Precision definuje přesnost, neboli jak velká část z obdržených dokumentů je relevantní\cite{Manning}. Tato hodnota se pohybuje v intervalu <0,1>, přičemž hodnota 1 znamená, že všechny obdržené dokumenty jsou relevantní, ovšem neříká nám nic o tom, zda byly systémem vráceny všechny relevantní dokumenty z kolekce\cite{wiki:PR}.
	
	Schéma pro výpočet přesnosti je:
\begin{eqnarray} 
	\label{prec} precision = \frac{počet \ obdržených \ relevantních \ dokumentů}{počet \ obdržených \ dokumentů}
\end{eqnarray}

\section{Úplnost}
	
	Úplnost určuje, jaké procento z relevantních dokumentů v kolekci dokumentů systém určil jako relevantní\cite{Manning}. Opět může nabývat hodnot v intervalu <0,1>, přičemž hodnota 1 určuje, že všechny relevantní dokumenty v kolekci byly systémem vráceny, ovšem nevíme, kolik nerelevantních dokumentů bylo vráceno s nimi\cite{wiki:PR}.
	
	Schéma pro výpočet recall je:
\begin{eqnarray} 
	\label{prec} recall = \frac{počet \ obdržených \ relevantních \ dokumentů}{počet \ relevantních \ dokumentů}
\end{eqnarray}

	Obě tyto hodnoty se zvlášť moc nepoužívají, navíc si velmi často odporují. Většinou mezi nimi platí nepřímá úměra, čím vyšší přesnosti chceme dosáhnout, tím nižší bude výsledný recall a obráceně.
	
\section{Accuracy}

	Všechny výsledky nalezené vyhledávacím systémem lze podle úspěšnosti rozdělit do 4 skupin, které definuje tabulka číslo \ref{accuracy}.
	
\begin{table}[]
\centering
\label{accuracy}
\begin{tabular}{l|l|l}
                    & \textbf{revelantní}  & \textbf{nerelevantní} \\ \hline
\textbf{obdržené}   & true positives (tp)  & false positives (fp)  \\
\textbf{neobdržené} & false negatives (fn) & true negatives (tn)  
\end{tabular}
\caption{Vyhodnocování výsledků}
\end{table}

Podle této tabulky lze vyjádřit precision a úplnost dalším tvarem:

\begin{eqnarray} 
	\label{prec} Precision = \frac{tp}{tp + fp} \\
	Úplnost = \frac{tp}{tp + fn}
\end{eqnarray}

Další možností, jak vyhodnotit úspěšnost klasifikátoru je accuracy. Ta vyjadřuje součet dokumentů, které klasifikátor označil správně vydělený počtem všech dokumentů. Má následující tvar:

\begin{eqnarray} 
	\label{acc} Accuracy = \frac{(tp + tn)}{tp + fp + fn + tn}
\end{eqnarray}

Tato míra se zdá být dobrá, jelikož opravdová práce klasifikátoru je rozdělování dokumentů do dvou tříd, relevantní a nerelevantní. Ovšem moc se nepoužívá, jelikož v praxi je velkých kolekcích 99\% dokumentů v nerelevantní kategorii a systém nastavený na maximalizaci accuracy může jednoduše označit všechny dokumenty jako nerelevantní a tím dosáhnout velké accuracy. Ale uživatel vždy požaduje vrácení nějakých dokumentů i za cenu, že se v nich bude vyskytovat malé množství \textit{false positives}\cite{Manning}.
	
\section{F-míra}

	F-míra vytváří vážený průměr mezi přesností a recallem a tím pádem i rozumný kompromis mezi těmito dvěma hodnotami. F-míra se počítá podle následujícího vztahu:
	
\begin{eqnarray} 
	\label{f} F = \frac{(1 + \beta ^2) \cdot precision \cdot recall}{(\beta ^2 \cdot precision) + recall}
\end{eqnarray}
	
	kde $\beta$ je parametr v intervalu (0,$\infty$) a ukazuje, které z hodnot bude přidělena větší váha. Při $\beta$ = 1 mají přesnot i recall stejnou váhu. Hodnoty $\beta$ < 1 zdůrazňují přesnost a hodnoty $\beta$ > 1 zdůrazňují váhu recallu\cite{Manning}.
	
\chapter{Detekce téměř duplicitních dokumentů}

Problémem rozsáhlých kolekcí je, že obvykle obsahují velké množství duplicitních a téměř duplicitních dokumentů. Jejich udržování zvětšuje velikost indexu a zpomaluje vyhledávání. Vyhledávací systém, který nevyfiltruje tyto dokumenty, také obvykle není dobře hodnocen, jelikož uživatel nechce, aby vyhledávač vrátil na prvních dvaceti místech buď totožné dokumenty, nebo takové, které se liší jen v několika slovech. Tento rozdíl bývá často jen v časovém údaji, v souborovém formátu nebo ve webových dokumentech v zobrazení reklamy. Pro vyhledávač je nezbytné tyto dokumenty najít, uchovat v indexu jen v jedné verzi a zbylé odstranit z indexu, popřípadě při přidávání nového dokumentu do indexu zkontrolovat, zda to není duplikát nebo skoro duplikát k již zaindexovaném dokumentu.

Jednoduchým přístupem, jak tyto dokumenty najít, je spočítat kosinovou podobnost mezi všemi dvojicemi v kolekci a jako téměř duplicitní detekovat takové, které přesáhnou nějakou předem definovanou hodnotu. Použití tohoto způsobu je ve velkých kolekcích neefektivní, jelikož takových dvojic je obrovské množství a zároveň zjištění kosinové podobnosti velkých vektorů je drahá operace.

\section{Shingling}

Model bag-of-words neuchovává o slovech žádnou sémantickou informaci. Zanedbává sousední termy, tudíž nevíme, v jakém kontextu bylo slovo použito. Při použití tohoto modelu může nastat situace, že dva dokumenty, jež mají téměř totožnou množinu slov, jsou obsahově naprosto odlišné.

Nejefektivnější cestou, jak reprezentovat dokumenty jako množiny za účelem detekce syntakticky podobných dokumentů, je vytvoření z dokumentu \textit{k}-gramy, neboli \textit{k}-shingly. Dokumenty, které obsahují stejné věty nebo fráze, budou sdílet i velké množství těchto \textit{k}-shinglů\cite{Mining}.

\textit{K}-shingle je množina \textit{k} po sobě jdoucích slov. Tudíž použití shinglů velikosti 1 má stejný efekt jako použití modelu bag-of-words\cite{jaccard}.

\begin{center}
Dokument 1: \textit{Honza si včera koupil nové auto.}
\end{center} 

Množina 2-shinglů z dokumentu 1 má tvar:\{(Honza si), (si včera), (včera koupil), (koupil nové), (nové auto)\}.

Množina 3-shinglů z dokumentu 1 má tvar:\{(Honza si včera), (si včera koupil), (včera koupil nové), (koupil nové auto)\}.

Pro vyjádření míry podobnosti množin \textit{k}-shinglů se používá Jaccardův index.

Důležitou kategorií při vytváření \textit{k}-shinglů z dokumentu je zvolení jeho velikosti. Při zvolení malého \textit{k} se může stát, že dvojice dokumentů bude mít vysoký Jaccardův index, jelikož oba obsahují velké množství stejných \textit{k}-shinglů, ovšem nemusí mít stejné věty nebo fráze. Správná volba \textit{k} závisí na velikosti dokumentů v kolekci, pro dlouhé dokumenty, jako například věděcké články, je délka shinglů 9 v pořádku. Nejčastěji používanou hodnotou \textit{k} je 5\cite{Mining}.

Nevýhodou generování \textit{k}-shinglů z dokumentu jsou velké nároky na úložiště. Když používáme shingly o \textit{k} slovech, tak každé slovo z dokumentu právě \textit{k}-shinglů, což znamená, že musíme každé slovo uchovávat několikrát. Tohoto se můžeme vyvarovat transformací jednotlivých shinglů na čísla jednotné délky pomocí nějaké hashovací funkce. Nyní máme místo množiny \textit{k}-shinglů množinu čísel, přičemž to nebude mít žádný vliv na výsledek množinových operací\cite{lecocq}.

Spočítání Jaccardova indexu, obzvláště mezi velkými množinami, je často výpočetně velmi náročné.
	
\chapter{Rozpoznávání pojmenovaných entit}

	Pojmenované entity jsou slova, nebo uskupení slov, jenž vyjadřují například jméno osoby, lokalitu, název společnosti, datum a mnoho dalších. Jedna z úloh počítačového zpracování jazyka je jejich detekce a klasifikace do zmiňovaných tříd. Rozpoznávání pojmenovaných entit je řešenou úlohou například v strojovém překladu, zpracování nestrukturovaných dokumentů a následovné vyhledávání v nich. Když dokážeme v nabídce cestovní kanceláře dobře detekovat stát a město, o kterém tato nabídka pojednává, usnadníme potom uživateli vyhledávání jen těch dovolených, které se odehrávají v daném státě a městě.
	
	Pro rozpoznávání se používá několik metod například porovnávání s regulárními výrazy, vyhledávání v seznamu pojmenovaných entit (seznam křestních jmen, příjmení atd.), ovšem nejúspěšnější metodou se ukázalo strojové učení, kdy se počítač učí z velkého množství ručně anotovaných trénovacích dat. Úspěšnost klasifikátoru se nejčastěji hodnotí F-mírou\cite{entity}.
	
	Existuje několik nástrojů pro klasifikaci pojmenovaných entit. Všechny většinou pro rozpoznávání používají jazykový model natrénovaný na nějaké anotovaných množině dat. 

\section{Nástroje pro anglický jazyk}
	
	Asi největším takovýmto nástrojem je \textit{General Architecture for Text Engineering} neboli \textit{GATE}, který vznikl již v roce 1995, a má vytvořené modely pro největší počet jazyků. Dalším populárním nástrojem je \textit{Stanford Named Entity Recognition}, což je projekt napsaný v javě, jenž byl poprvé zveřejněn v roce 2006. Kromě javy má implementace i v mnoha jiných programovacích jazycích. Nástroj obsahuje 3 modely pro anglický jazyk, které dokáží klasifikovat pojmenované entity do 3, 4 nebo 7 tříd. V modelu pro 7 tříd rozpoznává místo, jméno osoby, organizaci, měnu, datum, čas a číslo vyjádřené v procentech. Kromě anglického modelu má vytvořené modely pro němčinu, španělštinu a čínštinu.
	
\section{Nástroj pro český jazyk}
	
	Nástroj s českým jazykovým modelem vznikl v roce 2014 na Matematicko-fyzikální fakultě Karlovy Univerzity v Praze. Je to open-source projekt, jmenuje se \textit{NameTag} a jeho tvůrci jsou Milan a Jana Strakovi. Je distribuován jako samostatná aplikace nebo jako knihovna s natrénovanými jazykovými modely. Projekt je psaný v C++, ale obsahuje implementace i v ostatních programovacích jazycích.
	
	Projekt obsahuje dva české jazykové modely. Prvním z nich je model označovaný jako \textit{Czech Named Entity Corpus 1.1 Model}. Tento model byl trénován na \textit{Czech Named Entity Corpus 1.1}, což je množina 5868 českých vět s 33662 ručně anotovanými pojmenovanými entitami klasifikovanými do dvoustupňové hierarchie 62 tříd zobrazené na obrázku číslo \ref{nameTag11}.
	
	\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{nameTag11.pdf}
\caption{62 tříd dvoustupňové hirearchie modelu 1.1}
\label{nameTag11}
\end{figure}

Nejnovější verze 1.1 modelu dosáhla na \textit{Czech Named Entity Corpus 1.1} při dvoustupňové klasifikaci úspěšnosti 75.47\% vyjádřené F-mírou a 78.51\% při klasifikaci jen do tříd nejvyššího stupně.

	Druhým modelem je \textit{Czech Named Entity Corpus 2.0 Model}, který byl natrénován na \textit{Czech Named Entity Corpus 2.0}, jenž obsahuje 8993 vět s ručně označenými 35220 pojmenovanými entitami roztříděnými do dvouúrovňové hierarchie 46 tříd zobrazené na obrázku číslo \ref{nameTag20}.
	
		\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{nameTag20.pdf}
\caption{46 tříd dvoustupňové hirearchie modelu 2.0}
\label{nameTag20}
\end{figure}

Aktuální verze 2.0 modelu klasifikovala do tříd obou úrovní entity z \textit{Czech Named Entity Corpus 2.0} s úspěšností vyjádřenou F-mírou 75.38\% a do tříd nejvyššího stupně s úspěšností 79.16\%\cite{strakova14}.
	
\chapter{Apache Lucene}

	Apache Lucene je open-source vyhledávací software, jehož vlajkovou lodí je knihovna kompletně napsaná v Javě poskytující indexační a full-textové vyhledávací nástroje, Lucene Core. První release této knihovny byl zveřejněn v roce 1999 a napsal jej Doug Cutting. I když je napsaná v Javě, tak má implementace i v ostatních jazycích, například v C, C++, .NET, Perl, Python. Lucene Core knihovna je velmi populární, využívají ji portály Twitter, LinkedIn, Wikipedie nebo například vyhledávač Elasticsearch. Jejími hlavními přednostmi jsou rychlé, optimalizovatelné indexování, nízké požadavky na paměť RAM a malá velikost výsledného indexu. Poskytuje seřazení nalezených výsledků podle relevantnosti (ohodnocování), podporuje Vector Space Model a není závislá na platformě.
	
	Jednou z aplikací Apache Lucene projektu je Solr, vysokovýkonný vyhledávací server postavený na Lucene Core. Poskytuje pokročilé full-textové možnosti vyhledávání, je optimalizovaný pro práci s velkým množstvím dat a má webové rozhraní pro jednoduchou administraci\cite{lucene}.
	
	 Lucene Core používá invertovaný index. Základní stavební jednotkou Lucene indexu je dokument, jenž se skládá z jednoho, nebo více polí. Příkladem pole je třeba obsah souboru, jeho autor, datum vytvoření nebo různá další metadata. Lze u nich specifikovat různé parametry, například zda se má text v indexu uchovávat v původní formě, zda má být indexován nebo tokenizován.
	 
	Při indexaci se definuje analyzér, který popisuje použitý tokenizér, slovník stop-slov, použití stemmingu a další parametry, které určují, jak zpracovat vstupní text před začátkem samotné indexace. Lucene má již vytvořený standardní analyzéry pro většinu světových jazyků, které poskytují standartní tokenizéry, normalizaci a obsahuje slovník stop-slov daného jazyku. Zajímavostí může být, že Lucene připravil analyzéry i pro japonštinu nebo čínštinu\cite{analyzery}.
	
\section{Podobnost v Lucene}
	
	Srdcem knihovny jsou její vyhledávací schopnosti. Při zadání dotazu Lucene najde všechny dokumenty, které obsahují termy specifikované v dotazu a až poté jsou z těchto dokumentů udělané vektorové modely a ohodnotí se pomocí \textit{tf-idf}. Lucene potom podobnost vypočítává modifikovanou verzí kosinové podobnosti, jenž se nazývá Lucene scoring formula.


\section{Lucene scoring formula}

	Pro vypočítání podobnosti mezi dotazem \textit{q} a dokumentem \textit{d} má tato porovnávací funkce následující podobu:
	
\begin{multline}
	\label{luceneScoring} score(q,d) = coord(q,d) \cdot queryNorm(q) \cdot \sum_{t \ in \ q} (tf(t \ in \ d) \cdot idf(t)^2 \\ \cdot t.getBoost() \cdot norm(t,d))
\end{multline}

	kde
\begin{itemize}
 \item \textbf{tf(t in d)} definuje frekvenci termu \textit{t} v dokumentu \textit{d}. U \textbf{tf(t in q)} vyjadřující frekvenci termu \textit{t} v dotazu \textit{q} se předpokládá hodnota 1.
 \item \textbf{idf(t)} ukazuje, v kolika dokumentech se vyskytuje term \textit{t}.
 \item \textbf{coord(q,d)} zjišťuje, kolik termů z dotazu obsahuje zkoumaný dokument. Dokumenty, které obsahují více výrazů z dotazu obdrží větší skóre.
 \item \textbf{queryNorm(q)} normalizuje vypočtené hodnoty podobnosti, abychom mohli mezi sebou porovnávat získané hodnoty od různých dotazů.
 
 \begin{eqnarray} 
	queryNorm(q) = \frac{1}{sumOfSquaredWeights^{1/4}}
\end{eqnarray}

\begin{multline}
sumOfSquaredWeights = q.getBoost()^2 \\ \cdot \sum_{t \ in \ q} (idf(t) \cdot t.getBoost())^2
\end{multline}

 \item \textbf{tBoost} uživatel má možnost zesílit význam dotazu, nebo jednotlivých slov v dotazu. Tato veličina \textbf{tBoost} je právě zesílení termu \textit{t} v dotazu \textit{q}.
 \item \textbf{norm(t,d)} se skládá z několika složek:
 \begin{itemize}
  \item \textbf{Field boost} - můžeme zesílit význam nějakého pole
  \item \textbf{lengthNorm} - vypočítává se, když je dokument přidáván do indexu a způsobuje to, že kratší pole budou více přispívat do skóre\cite{scoring}.
   \end{itemize}
  
\begin{eqnarray} 
	norm(t,d) = lengthNorm \cdot \prod_{pole \ f \ v \ d \ pojmenované \ t} f.boost()
\end{eqnarray}
  
\end{itemize}

\section{More like this}

	More like this je název algoritmu implementovaném v Lucene pro nalezení k danému dokumentu jemu podobné. More like this najde ve vyhledáváném dokumentu \textit{k} počet termů s nejvyšší \textit{tf-idf}, tyto termy spojí operátorem OR a vytvoří z nich disjunktivní dotaz. Maximální počet termů, které se budou z vyhledávaného dokumentu extrahovat lze nastavit, výchozí hodnota je 25. Tento dotaz se poté předá do indexového vyhledávače, který najde definovaný počet relevantních dokumentů. Tento vyhledávač pro porovnávání defaultně používá Lucene Scoring Formula\cite{mlt}.

\section{Apache Tika}
	
	Tika je nástroj psaný v Javě, který detekuje a extrahuje metadata a text z více než tisíce různých souborových formátů. Tika je distribuována jako javovská knihovna, ukázková aplikace a ve formě serveru.
	
	Klíčovou částí knihovny je rozhraní \textit{Parser}. Implementuje ho velké množství tříd, která každá má již v názvu definováno, z jakého typu souboru extrahuje text. Všechny tyto třídy implementují metodu \textit{parse}, která ze vstupního proudu detekuje a extrahuje text a metadata. 
	
	Tika obsahuje obecný \textit{AutoDetectParser}, jenž není zaměřen na nějaký konkrétní formát souboru, ale dokáže rozeznat formát vstupního souboru a zpracovat jej\cite{tika}.	


\chapter{Revize}
\label{revize}
	
	\section{Definice}
	Pro úspěšné klasifikování, zda je daný dokument revizí nějakého jiného, je důležité si nejdříve přesně definovat pojem revize. Slovo revize se nejčastěji používá ve významu zkoumání nebo zjišťování správnosti něčeho\cite{revizeSlovnik}, jako například revize jízdenek. V této práci se ovšem zabývám odlišným významem tohoto slova, jehož nástin znázorňují definice z několika českých výkladových slovníků:
	\begin{itemize}
	\item \textbf{Slovník spisovného jazyka českého} - \textit{přezkoumávání něčeho za účelem úpravy, změny, zlepšení ap.: r. zahraniční politiky; r. hranic; r. trestního řízení; r. trestu; jazyková r.; polygr. oprava technických chyb podle poslední korektury}\cite{revizeSlovnik}.
	\item \textbf{Slovník současné češtiny LINGEA} - \textit{přezkoumá(vá)ní za účelem změny, úpravy ap., revize hranic/stanov/zahraniční politiky, jazyková revize, Přišla revize, dopravní revize}\cite{revizeLINGEA}.
	\item \textbf{ABZ.cz - slovník cizích slov} - \textit{oprava, úprava, poupravení, editace, nová (revidovaná) verze něčeho, přehodnocení, přezkoumání, opětovné uvážení a následná změna něčeho (např. zákona)}\cite{revizeABZ}.
	\end{itemize}
	
	Dále přiložím pár definic z anglických slovníků:
\begin{itemize}
\item \textbf{Macmillan dictionary} - \textit{the process of changing, improving, or making additions to something such as a plan, law, or piece of writing}\cite{revizeMac}.
\item \textbf{Cambridge dictionary} - \textit{a change that is made to something, or the process of doing this}\cite{revizeCambridge}.
\end{itemize}

	Všechny uvedené definice popisují pojem revize jako změnu, nebo úpravu nějakého textu. To je velmi obecné označení, podle něhož bychom mohli nazvat revizemi obrovské množství různě upravených dokumentů. Já si pro potřeby této práce potřebuji definovat tento pojem přesněji. 
	
	\textit{Dokument A je revizí dokumentu B, jestliže dokument A vznikl úpravou dokumentu B, která přinesla nějakou novou informaci a smysl dokumentu zůstal nezměněn, a dokument B obsahuje chybné, neaktuální informace.}
	
	Při znalosti této definice již víme konkrétněji co klasifikovat jako revizi a co ne, i když posouzení, zda se jedná o revizi, je stále velmi subjektivní. Existují případy, kdy zcela není pochyb o tom, jestli je jeden dokument revizí druhého nebo ne, ovšem dají se najít i případy, kdy je těžké, nebo nemožné v daných podmínkách určit, zda je dokument revizí nebo ne. 
	
	
\section{Příklady revizí}
	Příkladem revize může být již zmíněná novela zákona, kdy se mění, nebo doplňuje jiný právní předpis. Tato změna není ovšem zásadní. Zákon pojednává stále o stejných věcech, ovšem v novele došlo například k opravení chyb, přizpůsobení na nové podmínky nebo k aktualizaci dat. V okamžiku vzniku novely je upravovaný zákon neaktuální, nemůže být nikde zveřejněn a nesmí podle něj nikdo jednat. 
	
	Další příklad jasné revize je dokument s volnými tématy bakalářských prací pro studenty v daném roce. Paní sekretářka postupně dostává od pracovníků školy vypisovaná témata a přidává je do dokumentu. Při každém přidání nových témat vznikne nová revize, jelikož jakákoliv předchozí varianta dokumentu je neaktuální. Ta samá situace nastane při mazání z volných témat, protože studenti si je budou postupně vybírat. Dostupná musí být jen ten dokument, který obsahuje pouze volná témata, aby si studenti nemohli vybírat již ze zabraných. 
	
	Tady je na místě vysvětlit rozdíl mezi verzí a revizí dokumentu. Nová verze dokumentu může vzniknout podobným způsobem jako revize, tudíž nějakou úpravou, nebo přidáním části textu, ovšem v případě verze se upravuje tak, že nová verze obsahuje nějakou jinou informaci a zároveň původní dokument, ze kterého verze vychází, je stále platný a může se nějakým způsobem hodit. Dalším rozdílem je fakt, že při přečtení předchozí verze se čtenář narozdíl od zrevidovaného dokumentu, nedozví chybné, neplatné informace.
	
	Případ, kdy by dokument neměl být klasifikován jako revize, může nastat například v nějaké advokátní kanceláři, která vytváří smlouvy na nákup zboží. Zákazníkovi vytváří smlouvy podle nějaké šablony, tudíž dvě vytvořené nákupní smlouvy pro dva různé zákazníky budou téměř totožné, řekněme, že se můžou lišit v několika parametrech, nebo v pár odstavcích. V případě těchto dvou smluv se o revize nejedná, protože obě obsahují aktuální, a žádná z nich neobsahuje chybné informace. Pokud by došlo k úpravě a vzniku nového dokumentu v rámci jedné smlouvy, potom by se o revizi dané smlouvy jednalo.
	
	Jako revize by neměl být klasifikován například sylabus školního předmětu pro různé školní roky. Je dost pravděpodobné, že když nedojde k žádným razantním změnám, tak budou sylaby stejných předmětů pro dva školní roky téměř totožné, ovšem o revize by se jednat nemělo z toho důvodu, že i když uvážíme například rozdíl v sylabech jen v datech odevzdání semestrální práce, zápočtového testu a zkoušky, tak v obou dokumentech jsou minimálně tato data aktuální a zároveň se nedají klasifikovat jako zastaralá, a je třeba oba tyto dokumenty v kolekci zachovat, jelikož můžeme kdykoliv chtít zjistit, jaké byly termíny zkoušek v nějakém školním roce.

	Příkladem dokumentů, u kterých je sporné určit, zda jsou revizemi mohou být například dvě pozvánky na věděcké konference. Změna data a místa konání konference spolu i s úpravou programu může vzniknout revize, kdy došlo ke změně místa pořádání a zároveň se jednat o revizi nemusí, protože  pisatel při psaní pozvánky na další termín konference vycházel z tohoto dokumentu, čímž vznikla pozvánka podobná té pro minulý termín, ovšem o revizi se nejedná.
	
	Jako druhý příklad nejasného rozpoznání revizí uvedu dva totožné dokumenty, například nějaká prohlášení vedení firmy, které se liší jen v podpisu. Tyto odlišné podpisy mohou znamenat, že například je v dokumentu podepsaná nesprávná osoba, tudíž došlo k opravě a tím ke vzniku revize, nebo ve vedení firmy nastaly změny a dokument podepíše nový ředitel, čímž předchozí dokument ztrácí platnost, ovšem neobsahuje chybné informace tudíž revize nevzniká.
	
	V neposlední řadě bude pro člověka těžké rozpoznat, zda je dokument revize v případě, kdy proběhnou v dokumentu zásadní změny takové, že bude těžké posoudit, zda upravený dokument stále pojednává o stejné věci jako ten, ze kterého vychází. Úplně typickým příkladem vzniku revizí je situace, při které spisovatel začne psát úvod knihy. Psaní několikrát přeruší a při každém návratu k práci vždy připíše, upraví nebo odstraní část úvodu, čímž pokaždé vznikne revize. V případě, kdy by spisovatel přehodnotil svůj názor a celý úvod přepsal, tak by se samozřejmě o revizi také jednalo, ale bez znalosti toho, že došlo k tomuto přepisu, by čtenář při pohledu na dva odlišné úvody knihy nejspíše určil, že se v tomto případě o revize nejedná.
	
\chapter{Testovací množina dokumentů}

	Pro účely testování úspěšnosti stávajících algoritmů a vlastního algoritmu bylo třeba, abych si vytvořil množinu testovacích dokumentů. Od vedoucího práce jsem dostal kolekci rozličných dokumentů, které se ovšem týkají převážně univerzity. Z nich jsem některé vybíral a vytvářel k nim revize. Snažil jsem se do této vlastní množiny testovacích dokumentů zahrnout všechny možné kombinace dokumentů s revizemi a také textů, jenž žádné revize mít nemají. Vznikla množina 221 dokumentů, která bude dostačující pro změření úspěšnosti rozpoznávacích algoritmů.
	
	Pro určení, s jakou úspěšností algoritmus nalezl revize bylo třeba všechny testovací dokumenty označit. Platí, že dokumenty, které mají nějaké revize obsahují na začátku jména dva identifikátory oddělené podtržítkem. První určuje ID skupiny revizí a druhé konkrétní číslo revize v této skupině. Každý dokument s nějakými revizemi má v metadatech položku s názvem \textit{pocetRevizi}, kterou je nezbytné u každého dokumentu vědět pro změření úspěšnosti klasifikátoru.
	
\chapter{Implementace stávajících algoritmů}

	Jedním z bodů zadání práce je i vyzkoušení, jak obstojí stávající přístupy pro hledání podobných dokumentů při rozpoznávání revizí.
	
\section{Analýza výběru algoritmů}

	Jelikož ve velké většině případů vzniká revize jen menšími úpravami v dokumentu, tudíž budu dokumenty testovat jen z hlediska syntaxe. Zjišťování jakékoliv sémantické informace z textu není potřebné. Z principů popsaných v teoretické části otestuji nejrozšířenější způsob vyjádření podobnosti dvou dokumentů v kolekci, čímž je kosinová vzálenost mezi vektory ohodnocenými TF-IDF. Jako druhý jsem si pro implementaci vybral k-shingling, protože to je velmi rozšířený a osvědčený způsob pro detekci duplikátů a téměř totožných dokumentů a jako poslední z používaných algoritmů vyzkouším More like this.
	
\section{Použité technologie}

	Pro implementaci všech stávajících algoritmů jsem použil programovací jazyk Java a knihovnu Lucene. Tuto knihovnu jsem si vybral z toho důvodu, protože umí vytvořit a pracovat s indexem a zejména proto, že obsahuje nástroje pro získání vektorů z dokumentů.
	
\section{Vytvoření indexu}

	Prvním krokem pro získání vektorů z dokumentů v testovací množině je celou kolekci zaindexovat. Testovací dokumenty nejsou jen obyčejné textové soubory. Jsou to soubory různých textových formátů, nejčastěji s příponou \textit{.pdf}, \textit{doc} nebo \textit{docx}, tudíž je nutné z nich v první řadě pomocí nástroje Tika extrahovat text a metadata.
	
	Klíčovou komponentou pro parsování dokumentu pomocí nástroje Tika je rozhraní \textit{Parser} z balíku \textit{org.apache.tika.parser}. Toto rozhraní iplementuje velké množství různých parserů pro rozličné druhy souborových formátů. Nejkomplexnějším parserem je \textit{AutoDetectParser}, jelikož u ostatních parserů je třeba vědět předem, jaký formát textového souboru se bude parsovat. U \textit{AutoDetectParseru} tato povinnost odpadá, jelikož dokáže sám rozpoznat, o jaký formát se jedná. Zásadní metodou rozhraní \textit{Parser} je \textit{parse()}, jenž má 4 parametry, kterými jsou \textit{InputStream} souboru, \textit{ContentHandler}, do něhož se naparsuje text dokumentu, \textit{Metadata}, což je objekt, který udržuje metadata souboru a \textit{ParseContext}, který se použije pro případné vlastnoruční nastavení parsovacího procesu.
	
	Tika získá ze souboru text a metadata a ty již mohou být zaindexována. Indexace v Lucene probíhá takovým způsobem, že je prvně vytvořen dokument, který se skládá z polí, a ten je pomocí \textit{IndexWriter} zapsaný do indexu. První pole, které má každý indexovaný dokument, definuje název dokumentu. Je to instance třídy \textit{StringField}, která vložený text netokenizuje, ale udržuje jej v celém stavu, což je u názvu dokumentu žádoucí. Text dokumentu se předává do pole \textit{text}, jenž je instancí třídy \textit{Field}, jenž je rodičem třídy \textit{StringField}. Tuto obecnější třídu jsem použil z toho důvodu, že potřebuji přesněji definovat, jaké vlastnosti textu se budou do indexu zapisovat. Tyto vlastnosti se předávají do pole pomocí třídy \textit{FieldType} a jsou zobrazeny na ukázce č. \ref{fieldType}.
\begin{lstlisting}[language=Java, numbers=none, label={fieldType},caption=Specifikace vlastností pole pro udržování textu]
	public static final FieldType TYPE_STORED = new FieldType();
	
    static {
    	TYPE_STORED.setIndexOptions(IndexOptions.DOCS_AND_FREQS_AND_POSITIONS);
        TYPE_STORED.setTokenized(true);
        TYPE_STORED.setStoreTermVectors(true);
        TYPE_STORED.setStoreTermVectorPositions(true);
        TYPE_STORED.setStored(true);
        TYPE_STORED.freeze();
    }
	\end{lstlisting}
	
	Z takto specifikovaného pole lze poté při procházení indexu získat vektor termů, u kterých bude uchovávaná jejich frekvence v daném dokumentu i inverzní frekvence dokumentu. 
	
	V případě, že \textit{Parser} nalezl v souboru nějaká metadata, tak ty jsou uložena do jednotlivých polí označená názvem metadat a vyplněna hodnotou.
	
	Jak již bylo uvedeno, o samotné zapsání dokumentu do indexu a následně vytvoření indexu v paměti počítače se stará třída \textit{IndexWriter}. \textit{IndexWriter} potřebuje znát 2 parametry, jimiž adresář, kde se vytvoří index a \textit{Analyzer}, který bude analyzovat text v polích.
	
\section{TF-IDF a kosinová vzdálenost}

	Jak jsem již uvedl, v této práci je nerelevantní snažit se zjistit jakoukoliv sémantickou informaci z textu, tudíž jsem při indexaci použil \textit{CzechAnalyzer} bez jakékoliv normalizace. Defaultní \textit{CzechAnalyzer} implementovaný v Lucene pouze tokenizuje text a používá český slovník stop-slov, tudíž se hodí pro moje použití.
	
	Pro zjištění kosinové podobnosti mezi dvěma zaindexovanými dokumenty je třeba z obou nejdříve získat vektory termů, termy ohodnotit a pak oba vektory přepočítat nad společným slovníkem tak, aby vznikly dva vektory ze stejného vektorového prostoru a aby číslo na stejné pozici v obou vektorech vyjadřovalo váhu stejného termu. Pak lze z těchto vektorů pomocí vzorce na výpočet kosinové vzdálenosti vyjádřit číslo určující podobnost těchto dvou dokumentů.
\begin{lstlisting}[language=Java, numbers=none, label={getVahy},caption=Získání ováhovaného vektoru z dokumentu]
	Map<String, Double> getVektor(IndexReader reader, int docId) throws IOException {
		Terms vector = reader.getTermVector(docId, "text");
		Map<String, Integer> dokumentFrekvence = new HashMap<String, Integer>();
		Map<String, Integer> termFrekvence = new HashMap<String, Integer>();
		Map<String, Double> tfIdfFrekvence = new HashMap<String, Double>();
		TermsEnum termsEnum = vector.iterator();
		BytesRef text = null;
		int pocetSlovVdokumentu = 0;
		while ((text = termsEnum.next()) != null) {
			String term = text.utf8ToString();
			pocetSlovVdokumentu += termsEnum.totalTermFreq();
			dokumentFrekvence.put(term, reader.docFreq(new Term("text", term)));
			termFrekvence.put(term, (int) termsEnum.totalTermFreq());
			vsechnaSlova.add(term);
		}
		for (String term : dokumentFrekvence.keySet()) {
			double tf = (double) termFrekvence.get(term) / (double) pocetSlovVdokumentu;
			double idf = Math.log((double)reader.maxDoc()/(double)dokumentFrekvence.get(term));
			double vaha = tf * idf;
			tfIdfFrekvence.put(term, vaha);
		}
		return tfIdfFrekvence;
	}
	\end{lstlisting}
	
	Na ukázce číslo \ref{getVahy} je demonstrován postup pro získání ováhovaného vektoru ze zaindexovaného dokumentu. Proměnná \textit{vsechnaSlova} je množina unikátních termů vytvářená nad dokumenty. Vektory dokumentů, mezi kterými se bude počítat kosinová podobnost, budou mít dimenzi rovnou velikosti této množiny.
	
	\section{K-shingling}
	
	Při aplikaci shinglingu není text tokenizován na jednotlivá slova, ale na k-tice. Lucene neobsahuje samotný analyzér, který by generoval shingly. Má implementovaný \textit{ShingleFilter}, který z příchozího proudu tokenů vytváří shingly definované délky. Je tedy třeba vytvořit si vlastní \textit{Analyzer}, který bude pracovat s tímto filtrem. Jen poznamenám, že Lucene má \textit{ShingleAnalyzerWrapper}, kterým se dá obalit jiný \textit{Analyzer}, ovšem toto spojení, například při obalení \textit{StandardAnalyzeru}, generuje jak jednotlivé tokeny, tak i shingly. 
	\begin{lstlisting}[language=Java, numbers=none, label={shingleAnalyzer},caption=Vytvoření vlastního analyzéru na generování shinglů]
public class ShingleAnalyzer extends Analyzer{
	@Override
	protected TokenStreamComponents createComponents(String arg0) {
	    StandardTokenizer source = new StandardTokenizer();
	    TokenStream tokenStream = new StandardFilter(source);
	    ShingleFilter sf = new ShingleFilter(tokenStream, 3, 3);
	    sf.setOutputUnigrams(false);
		return new TokenStreamComponents(source, sf);
	}	
}
	\end{lstlisting}
	
	V ukázce číslo \ref{shingleAnalyzer} je vytvoření vlastního analyzéru pro tvorb shinglů. \textit{StandardFilter} jen předává tokeny přicházející z \textit{StandardTokenizéru} do \textit{ShingleFilteru}, který je poté skládá do k-tic. Velikost shinglů je definována posledními dvěma parametry, kdy prvním z nich je minimální velikost a druhým maximální. Výchozí hodnota je 2. Při zadání rozdílných hodnot, například minimální 2 a maximální 4, bude text rozsekán postupně na shingly velikosti 2, 3 a 4 a v indexu budou uchovány všechny.
	
	K měření podobnosti množin shinglů se nejčastěji používá Jaccardův index, ovšem já otestuji i vážení shinglů s TF-IDF a poté vyjádření podobnosti kosinovou vzdáleností a porovnám výsledky všech experimentů. I když se těžko dá očekávat, že shingly větší velikosti, například 5, se těžko budou v daném dokumentu nebo v celé kolekci vyskytovat opakovaně.
	
	\section{More like this}
	
	More like this je jediný způsob v Lucene, jak porovnat dva dokumenty mezi sebou z hlediska podobnosti. Hlavním stavebním kamenem Lucene je vyhledávání dokumentů relevatních nějakému dotazu.
	
	Algoritmus reprezentuje třída \textit{MoreLikeThis}. Její instanci lze definovat použitý \textit{Analyzer} i pole dokumentů, která se budou porovnávat. Metoda \textit{like()} s číslem dokumentu v indexu jako parametrem vygeneruje způsobem popsaným v teoretické části dotaz, ke kterému \textit{IndexSearcher} vyhledá definovaný počet relevantních dokumentů. 
	
	\section{Průběh experimentů}
	
	Cílem experimentů bylo zjistit úspěšnost stávajících algoritmů pro hledání podobných dokumentů v detekci revizí. Všechny experimenty probíhaly tak, že z množiny testovacích dokumentů jich bylo vybráno 50, a u nich se testovalo, kolik dokáže algoritmus detekovat revizí, přičemž úspěšnost se vyjadřovala pomocí F-míry. Algoritmus byl vždy nastavený tak, aby určoval jako revize dokumenty, jejichž podobnost zjištěná danou metrikou přesáhla nějaký práh. Výsledkem jednotlivých experimentů je zjištění takového prahu, se kterým algoritmus dosáhl nejlepšího výsledku, tudíž nejvyššího průměru zjištěných F-mír u jednotlivých testovacích dokumentů. Při samotném vyhodnocování výsledků jsem musel ošetřit několik případů. Jedním z nich je ten, kdy jsem zkoušel vyhledávat revize pro dokumenty, které žádné nemají, tudíž, když algoritmus v tomto případě žádné revize nenalezne, tak se F-míra rovná jedné. A dále jsem musel zajistit, aby nedocházelo k dělení nulou, takže když se počet relevantních obdržených nebo počet obdržených dokumentů rovnal nule, tak se v tomto případě F-míra vyhodnotila jako nulová. 
	
	\section{Výsledek experimentů}
	
	U přístupů využívajících k vyjádření podobnosti kosinovou vzdálenost nebo Jaccardův index bylo nalezení optimálního prahu jednoduché, jelikož výsledná hodnota je vždy z intervalu $\langle$0,1$\rangle$, kdežto More like this takovouto vlastností nedisponuje. Celkové výsledky experimentů s kosinovou vzdáleností a Jaccardovým indexem jsou zobrazeny v tabulce č. \ref{vysledky}.	
\begin{table}[]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
                                              & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Kosinová vzdálenost a TF-IDF}}                          & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Jaccardův index}}                              \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Použitá metoda}} & \multicolumn{1}{c|}{optimální práh} & \multicolumn{1}{c|}{výsledná F-míra} & \multicolumn{1}{c|}{optimální práh} & \multicolumn{1}{c|}{výsledná F-míra} \\ \hline
jednotlivé termy                              & 0.8                                 & 0,7418                               & X                                   & X                                    \\ \hline
2-shingling                                   & 0.7                                 & 0.786                                & 0.6                                 & 0.780                                \\ \hline
3-shingling                                   & 0.7                                 & 0.824                                & 0.6                                 & 0,779                                \\ \hline
4-shingling                                   & 0.7                                 & 0.8121                               & 0.6                                 & 0.805                                \\ \hline
5-shingling                                   & 0.7                                 & 0.8423                               & 0.6                                 & 0.827                                \\ \hline
\end{tabular}}
\caption{Výsledky experimentů s kosinovou vzdáleností a Jaccardovým indexem}
\label{vysledky}
\end{table}


	Výsledky experimentů s algoritmem More like this jsou zobrazeny v tabulce č. \ref{mltVysledky}.
	
	\begin{table}[]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{More like this}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{optimální práh}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{výsledná F-míra}} \\ \hline
jednotlivé termy                              & 70.0                                         & 0.532                                         \\ \hline
2-shingly                                     & 40.0                                         & 0.467                                         \\ \hline
3-shingly                                     & 8.0                                          & 0.490                                         \\ \hline
4-shingly                                     & 4.0                                          & 0.443                                         \\ \hline
5-shingly                                     & 2.0                                          & 0.382                                         \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Výsledky experimentů s algoritmem More like this}
\label{mltVysledky}
\end{table}

\chapter{Implementace vlastního algoritmu}

	V této části následuje analýza, návrh a popis zvoleného řešení.

\section{Analýza a návrh řešení}

	Díky poměrně podrobnému rozboru revizí dokumentů v kapitole \ref{revize} již přesně víme, v jakých případech se jedná o revize a můžeme zkusit navrhnout vlastní řešení pro jejich rozpoznávání.

	Jedním z problémů detekování revizí je, že i dokument, který byl oproti výchozímu velmi pozměněn, je jeho revizí. V takovýchto případech je nemají šanci algoritmy na hledání podobných dokumentů detekovat. S tímto úkolem by si ovšem mohla dobře poradit KL divergence, která vyjadřuje kolik informace obsahuje jeden dokument na rozdíl od druhého. Tato míra by měla být úspěšná ve zmíněných případech a zároveň by měla dokázat rozlišit, zda byly přidané nějaké nové informace, nebo se dokument zabývá odlišnými věcmi.
	
	Z příkladů revizí uvedených v kapitole č. \ref{revize} vyplývá, že téměř vždy budou revizemi dokumenty, které byly upravovány, ale stále pojednávají o stejné osobě, akci, zákonu, nebo například se stále jedná o zápis z dané schůze vedení fakulty. Tyto dokumenty budou často mít v horní části uvedena nějaká data přesně charakterizující o jakou osobu, akci, nebo například informace o filmu, který dokument recenzuje. Když dokážu zjistit, že tyto informace zůstaly nezměněny a zbylý text dokumentu byl upraven, tak můžu z velkou jistotou tyto dokumenty označit jako revize. Ovšem mohou nastat i případy, kdy například oponent začne psát posudek bakalářské práce a při kontrole zjistí, že špatně zapsal studentovo jméno a opraví jej, čímž vznikne revize, ale tento přístup ji nerozezná. Stejně se ale myslím jedná o dobrý přístup pro detekci revizí a dokážu jej v omezené míře realizovat pomocí nástroje na rozpoznávání pojmenovaných entit.
	
\section{Popis řešení}

	Dle definice nabývá KL divergence pro množiny P a Q hodnot z intervalu $\langle$0,1$\rangle$ za splnění počátečních podmínek, kterými jsou, že sumy P i Q jsou 1 a pro každé i platí, že když Q(i)=0, pak P(i)=0, což při porovnávání dvou ohodnocených dokumentových vektorů nemusí platit. Druhá podmínka je porušena například v případě, kdy se slovo z množiny P vůbec nevyskytuje v množině Q. V tomto případě zároveň dochází ve vzorci k dělení nulou, což je třeba ošetřit. Jednou z variant ošetření je v přidávat do sumy nulu, čímž se ale ve výsledku naprosto ztratí to, že daný term se v druhém dokumentu vůbec nevyskytuje. Druhou variantou je přiřazení do druhé hodnoty velmi malé číslo, které možná symbolicky vyjadřuje, že se daný term v druhé množině oproti první množině téměř nevyskytuje. První podmínka je splněna normalizací jednotlivých prvků vektorů vydělením sumou a zaručuje získání pouze nezáporných hodnot. U více rozdílných dokumentů KL divergence nabývá hodnot $\rangle$1 z důvodu velkých rozdílů výskytů termů v množinách.
	
\begin{lstlisting}[language=Java, numbers=none, label={kldivergence},caption=Zjištění KL divergence mezi dvěma ohodnocenými dokumenty]
	public double vratMiru(Map<String, Double> v1, Map<String, Double> v2) {
		double sum1 = spoctiSumu(v1);
		double sum2 = spoctiSumu(v2);
		double vysledek = 0.0;
		for (String string : v1.keySet()) {
			double frekvence2 = 0.0;
			double frekvence1 = (double) v1.get(string) / sum1;
			if (v2.containsKey(string)) {
				frekvence2 = (double) v2.get(string) / sum2;
			}else{
				frekvence2 = 0.1 * Math.pow(10, -10);
			}
			double prirustek = frekvence1 * (Math.log(frekvence1 / frekvence2));
			vysledek += prirustek;
		}
		return vysledek;
	}
	\end{lstlisting}
	
	Pro rozpoznávání pojmenovaných entit jsem použil český nástroj NameTag, jelikož testovací data jsou v češtině. Jelikož většina důležitých dat, jako například názvy dokumentů, data vzniku, jméno autora, definující dokument se nacházejí na jeho úplném začátku a nebo konci, tak můj přístup hledá a porovnává entity v první třetině a poslední čtvrtině obou dokumentů a jestli si odpovídají ve více než 90$\%$, tak budou kvalifikovány jako revize. A zároveň, když hodnota entity na stejném místě v druhém dokumentu nebude odpovídat hodnotě v prvním dokumentu, tak se algoritmus podívá, jestli se tato hodnota nenachází v okruhu 100 znaků v druhém dokumentu. Tímto eliminuji malé úpravy, které změní pozici entity v druhém dokumentu, ovšem její hodnotu nezmění. Prohledávám větší kus na začátku z toho důvodu, že právě více informací se vyskytuje na počátku, kdežto na konci dokumentu bývají často například jen podpisy a jejich data nebo místa. Je třeba porovnávat entity v obou kombinacích, jak mezi prvním a druhým, tak i mezi druhým a prvním. 
	
	Výsledná podoba algoritmu vypadá tak, že dokumenty, které budou pomocí KL divergence označeny jako kandidáti na revize, projdou kontrolou pojmenovaných entit a podle jejího výsledku bude potvrzeno, že se jedná o revize, nebo budou zamítnuty. 
	
\section{Výsledky testování}

	Kompletní výsledky rozličných testů se nacházejí v příloze A. KL divergence není symetrická, tudíž její hodnota mezi dokumentem 1 a dokumentem 2 je rozdílná oproti její hodnotě mezi dokumentem 2 a dokumentem 1. Při testování dosáhla samotná KL divergence bez rozpoznávání pojmenovaných entit největší úspěšnosti, když alespoň jedna z těchto dvou hodnot byla menší než 1. Kvalita detekce revizí s těmito parametry je 0.785 vyjádřená průměrnou F-mírou.
	
	Nejvyšší úspěšnosti dosáhl celkový algoritmus, který detekoval jako revize dokumenty s ohodnocenými termy pouze frekvencí, které při měření KL divergence měly alespoň jednu hodnotu menší než 4 a při porovnávání pojmenovaných entit na začátcích a koncích se v obou kombinacích z více než 90$\%$ shodovaly. V takovémto případě se průměrná F-míra vyšplhala na hodnotu 0.913. Důvod toho, že nejvyššší úspěšnost dosáhlo ohodnocení dokumentů pouze frekvencí termů je myslím ten, že zkoumáme podobnost jen mezi dvěma dokumenty a není pro nás relevantní výskyt termů v jiných dokumentech v kolekci. Ještě vyšších úspěšností konkrétně 0.919 se podařilo dosáhnout se shingly velikostí 3 a 4 ohodnocené jejich frekvencemi v dokumentu. Jedním z poznatků z uskutečněných experimentů je, že se mi podařilo díky hledání odpovídajících pojmenovaných entit nejen na stejném místě, ale i v okolí, které je popsané v předcházející části, zvýšit průměrně úspěšnost vyhledávání o více než jednu desetinu.
	
	Tímto číslem se mi podařilo dosáhnout vyšší úspěšnosti než s kterýmkoliv jiným dosavadním přístupem ke hledání podobných dokumentů. Rozpoznávání entit společně s KL divergencí se ukázalo jako dobrou cestou pro vyhledávání takových revizí, které jsou na počátku nebo konci anotované nějakými faktickými daty, které dokázal nástroj na hledání pojmenovaných entit rozlišit. Samozřejmě dosažený výsledek je závislý na testovací množině a při aplikaci algoritmu na jiné kolekci dokumentů by mohly být výsledky opačné. 
	
\chapter{Závěr}

	V první části práce jsem zmapoval používané přístupy ke zpracování, indexaci a vyhledávání dokumentů, což mi umožnilo se seznámit se základními principy informatického oboru zvaného Information retrieval. Poté byla provedena implementace některých ze stávajících algoritmů pro vyhledávání podobných dokumentů a jejich otestování na vytvořených testovacích datech. Nejlepším z nich se pro detekci revizí ukázal shingling s velikostí 5, s ohodnocením pomocí TF-IDF a vyjádřením podobnosti dokumentů pomocí kosinové vzdálenosti, který při aplikaci na 50 testovacích dokumentech dosáhl průměrné úspěšnosti 0.842 vyjádřené F-mírou.
	
	V poslední části byl navržen a implementován nový algoritmus pro detekci revizí. Pro jeho správný návrh bylo důležité přesně definovat, co je to revize. Pasáž, která se tímto zabývá a ve které byly uvedeny i konkrétní příklady revizí, považuji za jednu z nejdůležitějších v této práci. V něm bylo použito nástroje na rozpoznávání pojmenovaných entit a jako metrika vyjadřující podobnost dvou dokumentů byla zvolena KL divergence. Použití této kombinace se ukázalo jako velmi dobrým přístupem k detekci revizí, jelikož algoritmem byla na testovací množině dosažena nejvyšší úspěšnost 0.919, jenž předčila algoritmy testované v předchozí části práce. 
	
	Byla vytvořena práce, která zkoumá možnosti použití principů rozpoznávání pojmenovaných entit pro detekci revizí. Může sloužit jako dobrý teoretický základ pro další experimenty v této oblasti. Při testování bylo dosaženo velmi dobrých výsledků, jejichž ověření na větším množství testovacích dokumentů by mohlo ukázat, zda by se dal tento algoritmus využívat v praxi.
 
% 
% PRO ANGLICKOU SAZBU JE NUTNÉ ZMĚNIT
% CITAČNÍ STYL!
%
\bibliographystyle{csplainnatkiv}
{\raggedright\small
\bibliography{teorie}
}

\appendix

\chapter*{Seznam příloh}
\markboth{\textit{Seznam příloh}}{}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Seznam příloh}
\subsection*{Výsledky testování nového algoritmu - Příloha A}
\subsection*{Uživatelská příručka - Příloha B}

\chapter{Výsledky testování nového algoritmu}
\section{Jednotlivé termy ohodnocené frekvencí termu}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{Práh} & \textbf{F-míra} \\ \hline
1             & 0.822           \\ \hline
1.5           & 0.864           \\ \hline
2             & 0.902           \\ \hline
2.5           & 0.905           \\ \hline
\textbf{3}             & \textbf{0.913}           \\ \hline
3.5           & 0.910           \\ \hline
\textbf{4}             & \textbf{0.913}           \\ \hline
4.5           & 0.903           \\ \hline
5             & 0.903           \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Výsledky experimentů s jednotlivými termy ohodnocenými frekvencí termu}
\label{tf}
\end{table}
\section{Jednotlivé termy ohodnocené TF-IDF}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{Práh} & \textbf{F-míra} \\ \hline
3             & 0.899           \\ \hline
4             & 0.900           \\ \hline
5             & 0.903           \\ \hline
\textbf{6}    & \textbf{0.909}  \\ \hline
\textbf{7}    & \textbf{0.909}  \\ \hline
\textbf{8}    & \textbf{0.909}  \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Výsledky experimentů s jednotlivými termy ohodnocenými TF-IDF}
\label{my-label}
\end{table}

\section{Shingly velikosti 2 ohodnocené frekvencí termu}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Práh} & \textbf{F-míra} \\ \hline
2             & 0.833           \\ \hline
2.5           & 0.858           \\ \hline
3             & 0.878           \\ \hline
3.5           & 0.891           \\ \hline
4             & 0.907           \\ \hline
\textbf{4.5}  & \textbf{0.909}  \\ \hline
5             & 0.899           \\ \hline
5.5           & 0.902           \\ \hline
6             & 0.900           \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Výsledky experimentů se shingly velikosti 2 ohodnocené frekvencí termu}
\label{my-label}
\end{table}

\section{Shingly velikosti 3 ohodnocené frekevencí termu}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Práh} & \textbf{F-míra} \\ \hline
2             & 0.789           \\ \hline
2.5           & 0.848           \\ \hline
3             & 0.864           \\ \hline
3.5           & 0.881           \\ \hline
4             & 0.903           \\ \hline
4.5          & 0.909          \\ \hline
5   & 0.909  \\ \hline
5.5  & 0.909  \\ \hline
\textbf{6}    & \textbf{0.919}  \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Výsledky experimentů se shingly velikosti 3 ohodnocené frekvencí termu}
\label{my-label}
\end{table}

\section{Shingly velikosti 4 ohodnocené frekvencí termu}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Práh} & \textbf{F-míra} \\ \hline
2             & 0.778           \\ \hline
2.5           & 0.811           \\ \hline
3             & 0.858           \\ \hline
3.5           & 0.844           \\ \hline
4             & 0.891           \\ \hline
4.5  & 0.913  \\ \hline
5             & 0.909           \\ \hline
5.5           & 0.909           \\ \hline
\textbf{6}             & \textbf{0.919}           \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Výsledky experimentů se shingly velikosti 4 ohodnocené frekvencí termu}
\label{my-label}
\end{table}

\section{Shingly velikosti 5 ohodnocené frekvencí termu}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Práh} & \textbf{F-míra} \\ \hline
2             & 0.738           \\ \hline
2.5           & 0.781           \\ \hline
3             & 0.833           \\ \hline
3.5           & 0.864           \\ \hline
4             & 0.860           \\ \hline
4.5           & 0.898           \\ \hline
\textbf{5}    & \textbf{0.916}  \\ \hline
\textbf{5.5}  & \textbf{0.916}  \\ \hline
6    & 0.909  \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Výsledky experimentů se shingly velikosti 5 ohodnocené frekvencí termu}
\label{my-label}
\end{table}

\chapter{Uživatelská příručka}

V práci bylo implementováno několik algoritmů a ty jsou k práci přiloženy ve formátu spustitelného \textit{jar} souboru z toho důvodu, aby mohlo dojít k ověření provedených experimentů.

\section{Spuštění programu}

	Program se spouští známým způsobem z příkazové řádky s jedním parametrem, kterým je název konfiguračního textového souboru definující formu, ve které se aplikace spustí. Konfigurační soubory mají danou strukturu, kdy na jednotlivých řádkách je vždy dvojice název parametru a hodnota parametr oddělené mezerou. Ukázkové konfigurační soubory jsou přiložené k práci. V následující části popíšu jednotlivé konfigurační soubory.
	
\section{Indexace dokumentů}

	Před spuštěním jakýchkoliv experimentů je důležité v první řadě testovací dokumenty zaindexovat. Indexace se provede při spuštění konfiguračním souborem v následujícím tvaru.
	
	\begin{itemize}
	\item ukol vytvorIndex \textit{//definuje, že má aplikace vytvořit nový index}
	\item typ jednotliveTermy nebo shingling \textit{//určuje, jakým způsobem bude tokenizován text dokumentu, buď na jednotlivé termy (hodnota jednotliveTermy) a nebo na shingly (hodnota shingling)}
	\item velikost 2 \textit{ //definuje velikost shinglů v povolených hodnotách 2, 3, 4, 5, POZOR - při indexaci s jednotlivými termy nesmí tento řádek v konfiguračním souboru být!}
	\item nazevSlozky shingleIndex \textit{// název složky, do které se uloží vytvořený index}
	\item slozkaSDokumenty dokumenty/vse \textit{// složka s dokumenty, které mají být zaindexovány}
	\end{itemize}	
	
\section{Experiment s jednotlivými termy s TF-IDF a kosinovou vzdáleností}

	Pro spuštění experimentu pro dokumenty s jednotlivými termy ohodnocenými TF-IDF a porovnáváním v podobě kosinové vzdálenosti je třeba přiložit k aplikaci konfigurační soubor v následujícím tvaru.
	
	\begin{itemize}
	\item ukol experimentStavajici 
	\item typ jednotliveTermy \textit{// definuje, že se budou porovnávat vektory s jednotlivými termy}
	\item index index \textit{// složka s vytvořeným indexem - je důležité, aby v dané složce byl index vytvořený opravdu s jednotlivými termy, při zadání složky s indexem obsahující shingly by experiment obsahoval špatné výsledky}
	\item testovaci dokumenty/50 \textit{// složka s 50 dokumenty, ke kterým se budou vyhledávat revize a z jejichž výsledků se bude vypočítávat průměrná F-míra}
	\item minPrah 0.1 \textit{// určuje jaký nejmenší práh se bude testovat}
	\item maxPrah 1.0 \textit{// definuje nejvyšší testovaný práh}
	\item krok 0.1 \textit{// určuje s jakým krokem se bude postupovat mezi minimálním a maximálním prahem}
	\end{itemize}

\section{Experiment s k-shinglingem}

	Testování k-shinglingu má podobný konfigurační soubor jako předchozí experiment, akorát u k-shinglingu lze vybrat metriku a to mezi kosinovou vzdáleností a Jaccardovým indexem.
	
	\begin{itemize}
	\item ukol experimentStavajici 
	\item typ shingling 
	\item metrika jaccarduvIndex nebo kosinovaVzdalenost \textit{// dává uživateli možnost si zvolit, která z těchto dvou metrik bude použita při porovnávání dokumentů}
	\item index shingleIndex \textit{// složka s uloženým indexem. Určuje z jakého indexu budou extrahovány vektory z dokumentů. Při definování složky s indexem se shingly velikosti 5 budou ohodnocovány a porovnávány shingly právě této velikosti}
	\item testovaci dokumenty/50 \textit{// složka s 50 dokumenty, ke kterým se budou vyhledávat revize a z jejichž výsledků se bude vypočítávat průměrná F-míra}
	\item minPrah 0.1 \textit{// určuje jaký nejmenší práh se bude testovat}
	\item maxPrah 1.0 \textit{// definuje nejvyšší testovaný práh}
	\item krok 0.1 \textit{// určuje s jakým krokem se bude postupovat mezi minimálním a maximálním prahem}
	\end{itemize}
	
\section{Experiment s More Like this}

	Posledním ze stávajících algoritmů je pokus s More like this. Ten se spustí s konfiguračním souborem v tomto tvaru.
	
\begin{itemize}
	\item ukol experimentStavajici 
	\item typ mlt
	\item index index \textit{// složka s vytvořeným indexem}
	\item testovaci dokumenty/50 \textit{// složka s 50 dokumenty, ke kterým se budou vyhledávat revize a z jejichž výsledků se bude vypočítávat průměrná F-míra}
	\item minPrah 10 \textit{// určuje jaký nejmenší práh se bude testovat}
	\item maxPrah 90 \textit{// definuje nejvyšší testovaný práh}
	\item krok 10 \textit{// určuje s jakým krokem se bude postupovat mezi minimálním a maximálním prahem}
	\end{itemize}
	
\section{Experiment s novým algoritmem}

	Nově vytvořený algoritmus využívající KL divergenci a rozpoznávání pojmenovaných entit lze vyzkoušet při spuštění s konfiguračním souborem v následujícím tvaru.
	
\begin{itemize}
	\item ukol experimentNovy 
	\item index index \textit{// složka s vytvořeným indexem}
	\item testovaci dokumenty/50 \textit{// složka s 50 dokumenty, ke kterým se budou vyhledávat revize a z jejichž výsledků se bude vypočítávat průměrná F-míra}
	\item slovnik slovnik/czech-cnec2.0-140304.ner \textit{// pro nástroj na rozpoznávání pojmenovaných entit je třeba načíst jazykový model}
	\item minPrah 1 \textit{// určuje jaký nejmenší práh se bude testovat}
	\item maxPrah 5 \textit{// definuje nejvyšší testovaný práh}
	\item krok 0.5 \textit{// určuje s jakým krokem se bude postupovat mezi minimálním a maximálním prahem}
	\end{itemize}	

\end{document}
